% !Mode:: "TeX:UTF-8"

\chapter{The Theory of FDTD}
\section{Yee Cell}
Maxwell's equations are a set of equations which can be written in differential form or integral form. They are the foundation of macroscopic electromagnetic phenomenas. There are two kinds of numerical solver to Maxwell's equation. One kind of solvers were developed from integral form of Maxwell's equations, called integral equation solvers, including MoM, BEM etc. Another kind of solvers, like FDTD and FEM, were developed from differential form of Maxwell's equations, called differential equation solvers.

FDTD is based on Maxwell's equations in differential form, which are shown as follows. Then Maxwell's equations are modified by discretized in central-difference way.
\begin{equation}\label{ch2 eq:maxwellH}
\nabla\times\mathbf{\mathit{H}}=\frac{\partial \mathbb{\mathit{D}}}{\partial t}+\mathbf{\mathit{J}},
\end{equation}
\begin{equation}\label{ch2 eq:maxwellE}
\nabla\times\mathbf{\mathit{E}}=-\frac{\partial \mathbb{\mathit{B}}}{\partial t}-\mathbf{\mathit{J}}_m.
\end{equation}

%各向同性线性介质中的本构关系为
%\begin{equation}\label{bengouguanxi}
%\begin{cases}
%\mathbf{\mathit{D}}&=\varepsilon\mathbf{\mathit{E}}\\
%\mathbf{\mathit{B}}&=\mu\mathbf{\mathit{H}}\\
%\mathbf{\mathit{J}}&=\sigma\mathbf{\mathit{E}}\\
%\mathbf{\mathit{J}}_m&=\sigma_m \mathbf{\mathit{H}}
%\end{cases}.
%\end{equation}
%真空中$$\sigma=0$$，$$\sigma_m=0$$，以及
%\begin{eqnarray*}
%\varepsilon=\varepsilon_0=8.85\times 10^{-12}F/m\\
%\mu=\mu_0=4\pi\times 10^{-7}H/m.
%\end{eqnarray*}

In  Cartesian coordinate system，the equation\eqref{ch2 eq:maxwellH} and \eqref{ch2 eq:maxwellH} are written in following forms:
\begin{equation}\label{ch2 eq:3dmaxwellE}
\begin{cases}
\frac{\partial H_z}{\partial y}-\frac{\partial H_y}{\partial z}=\varepsilon\frac{\partial E_x}{\partial t}+\sigma E_x\\
\frac{\partial H_x}{\partial z}-\frac{\partial H_z}{\partial x}=\varepsilon\frac{\partial E_y}{\partial t}+\sigma E_y\\
\frac{\partial H_y}{\partial x}-\frac{\partial H_x}{\partial y}=\varepsilon\frac{\partial E_z}{\partial t}+\sigma E_z
\end{cases}
\end{equation}

\begin{equation}\label{ch2 eq:3dmaxwellH}
\begin{cases}
\frac{\partial E_z}{\partial y}-\frac{\partial H_y}{\partial z}=-\mu\frac{\partial H_x}{\partial t}-\sigma_m H_x\\
\frac{\partial E_x}{\partial z}-\frac{\partial H_z}{\partial x}=-\mu\frac{\partial H_y}{\partial t}-\sigma_m H_y\\
\frac{\partial E_y}{\partial x}-\frac{\partial H_x}{\partial y}=-\mu\frac{\partial H_z}{\partial t}-\sigma_m H_z
\end{cases}.
\end{equation}

The six equations in \eqref{ch2 eq:3dmaxwellE} and \eqref{ch2 eq:3dmaxwellH} are a set of partial differential equations in space-time formulations form which represent each filed vector component. They are hard to deal in that form, so we need to discretize them in space and time at first.Let $u(x,y,z,t)$ represent any field vector component of $\mathbf{\mathit{E}}$ or $\mathbf{\mathit{H}}$ in Cartesian coordinate system. On the aspect of space, we assume that the discreteness on space is uniform, which means the space steps, also called the lengths of grids, are equal to each other in $x$, $y$, and $z$ directions and written as $\Delta x$, $\Delta y$, and $\Delta z$ respectively. We also use $i$, $j$, and $k$ to represent the grid index in directions of $x$, $y$, and $z$ respectively. On the aspect of time, wo assume the discreteness is uniform, too. Besides, we adopt the symbol $\Delta t$ to represent the length of time step, which also called the distance between two iterations, and $n$ to represent the index of time steps. After all, we can represent any field vector component in the following notion to indicate the location where the field vector components are sampled in space and time:
\begin{equation}
u(x,y,z,t)=u(i\Delta x,j\Delta y,k\Delta z,n\Delta t)=u^n(i,j,k).
\end{equation}

There are three forms of finite difference, forward, backward, and central difference, which are considered commonly. Here we pick the central difference as it has second-order numerical accuracy. Let us take the $x$ direction as an example to illustrate a field vector component's spatial first partial derivative:
\begin{equation}\label{ch2 eq:space discrete}
\frac{\partial u^n(i,j,k)}{\partial x} \approx \frac{
	u^n(i+\frac{1}{2},j,k)-u^n(i-\frac{1}{2},j,k)
	}{\Delta x}.
\end{equation}
And the its first partial derivative on time is:
\begin{equation}\label{ch2 eq:time discrete}
\frac{\partial u^n(i,j,k)}{\partial t} \approx \frac{
	u^{n+\frac{1}{2}}(i,j,k)-u^{n-\frac{1}{2}}(i,j,k)
}{\Delta x}.
\end{equation}

Now we have discretized the six equations in \eqref{ch2 eq:3dmaxwellH} and \eqref{ch2 eq:3dmaxwellE}. The next step we should do is considering how we position those discrete points of every field vector component. The answer is Yee cell.

In space, we position those discrete points like what illustrated in \ref{ch2 fig: yee cell}. This is the spatial structure of Yee cell.

\begin{figure}[hp]
\centering
		\begin{tikzpicture}
		\def \len {6}
		\def \hlen {3}
		\def \coe {-0.75}
		
		%back rectangle wigh dashline
		\draw(0,0) rectangle +(\len,\len);
		\draw [dashed] ($(0,0)+0.5*(0,\len)$) -- +(\len,0);
		\draw [dashed] ($(0,0)+0.5*(\len,0)$) -- +(0,\len);
		
		%front rectangle wigh dashline
		\draw($(0,0)+\coe*(\hlen,\hlen)$) rectangle +(\len,\len);
		\draw [dashed] ($(0,0)+(0,\hlen)+\coe*(\hlen,\hlen)$) -- +(\len,0);
		\draw [dashed] ($(0,0)+(\hlen,0)+\coe*(\hlen,\hlen)$) -- +(0,\len);
		
		%connect two rectangle
		\draw (0,0) -- ($(0,0)+\coe*(\hlen,\hlen)$);
		\draw ($(0,0)+(0,\len)$) -- ($(0,0)+(0,\len)+\coe*(\hlen,\hlen)$);
		\draw ($(0,0)+(\len,0)$) -- ($(0,0)+(\len,0)+\coe*(\hlen,\hlen)$);
		\draw ($(0,0)+(\len,\len)$) -- ($(0,0)+(\len,\len)+\coe*(\hlen,\hlen)$);
		
		%all dashline
		\draw [dashed] ($(0,0)+(0,\hlen)$) -- ($(0,0)+(0,\hlen)+\coe*(\hlen,\hlen)$);
		\draw [dashed] ($(0,0)+(\hlen,0)$) -- ($(0,0)+(\hlen,0)+\coe*(\hlen,\hlen)$);
		\draw [dashed] ($(0,0)+(\len,\hlen)$) -- ($(0,0)+(\len,\hlen)+\coe*(\hlen,\hlen)$);
		\draw [dashed] ($(0,0)+(\hlen,\len)$) -- ($(0,0)+(\hlen,\len)+\coe*(\hlen,\hlen)$);
		
		\draw [dashed] ($(0,0)+0.5*\coe*(\hlen,\hlen)$) -- ++(\len,0) -- ++(0,\len) -- ++(-\len,0) -- cycle;
		
		%axis
		\draw [->] (0,0) -- +(\len+2,0) node[right]{$y$};
		\draw [->] (0,0) -- +(0,\len+2) node[above]{$z$};
		\draw [->] (0,0) -- +($(0,0)-(\hlen,\hlen)$) node[below,left]{$x$};
		
		%nodes
		%Hx
		\node[shape=circle,fill=cyan,inner sep=0pt] at (\hlen,\hlen) {$H_x$};
		\node[shape=circle,fill=cyan,inner sep=0pt] at ($(\hlen,\hlen)+\coe*(\hlen,\hlen)$) {$H_x$};
		%Hz		
		\node[shape=circle,fill=cyan,inner sep=0pt] at ($(0,0)+(\hlen,0)+0.5*\coe*(\hlen,\hlen)$) {$H_z$};
		\node[shape=circle,fill=cyan,inner sep=0pt] at ($(0,0)+(\hlen,0)+0.5*\coe*(\hlen,\hlen)+(0,\len)$) {$H_z$};
		%Hy
		\node[shape=circle,fill=cyan,inner sep=0pt] at ($(0,0)+(0,\hlen)+0.5*\coe*(\hlen,\hlen)$) {$H_y$};
		\node[shape=circle,fill=cyan,inner sep=0pt] at ($(0,0)+(0,\hlen)+0.5*\coe*(\hlen,\hlen)+(\len,0)$) {$H_y$};
		%Ez
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(0,\hlen)$) {$E_z$};
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(0,\hlen)+\coe*(\hlen,\hlen)$) {$E_z$};
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(0,\hlen)+(\len,0)$) {$E_z$};
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(0,\hlen)+\coe*(\hlen,\hlen)+(\len,0)$) {$E_z$};
		%Ex
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(0,\hlen)+0.5*\coe*(\hlen,\hlen)+(0,\hlen)$) {$E_x$};
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(0,\hlen)+0.5*\coe*(\hlen,\hlen)+(\len,0)+(0,\hlen)$) {$E_x$};
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(0,\hlen)+0.5*\coe*(\hlen,\hlen)+(0,-\hlen)$) {$E_x$};
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(0,\hlen)+0.5*\coe*(\hlen,\hlen)+(\len,0)+(0,-\hlen)$) {$E_x$};
		%Ey
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(\hlen,\hlen)+(0,\hlen)$) {$E_y$};
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(\hlen,\hlen)+\coe*(\hlen,\hlen)+(0,\hlen)$) {$E_y$};
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(\hlen,\hlen)+(0,-\hlen)$) {$E_y$};
		\node[shape=circle,fill=pink,inner sep=0pt] at ($(\hlen,\hlen)+\coe*(\hlen,\hlen)+(0,-\hlen)$) {$E_y$};
		\end{tikzpicture}
\caption{The spatial discrete structure of Yee cell}\label{ch2 fig: yee cell}
\end{figure}

We can see from the figure\ref{ch2 fig: yee cell} that in Yee cell each three components of $\mathbf{\mathit{E}}$ and $\mathbf{\mathit{H}}$ are discretized on the surface. Electric field components $\mathit{E}_x$, $\mathit{E}_y$, and $\mathit{E}_z$ are on the center of edges, and magnetic field components $\mathit{H}_x$, $\mathit{H}_y$, and $\mathit{H}_z$ are on the center of surfaces. In this way, for each electric discrete point there are four magnetic discrete points encircling it. Conversely, for each magnetic discrete point there will be four electric discrete points encircling it. This way of distributing discrete points fit into Faraday's law and Ampere's law in nature. In time aspect, Yee cell adopted the time-stepping manner. For any discrete point in space, the updated value of the electric filed in time is dependent on the stored value of magnetic field of the last time. Iterating the process in a marching-in-time way, we can make an analog to the continuous electromagnetic waves's propagation. 

In summary, Yee cell can describe the interaction between electrics and magnetics naturally. Given a specific problem with specific coefficients, initial state, and boundary condition, we can use FDTD to obtain the distribution of electromagnetic waves in any given transient.

To indicate the location of discrete points in space and time, we need to give any location of Yee cell a serial number. Here, we follow this rule: in any direction, the serial number of Yee cell's edges is integer, and the serial number of the center of Yee cell's edge is half integer; all time location of electric discrete points are integer, and all time location of magnetic discrete points are half integer. For each field vector component, the serial number in space is illustrated in the following table.

\begin{table}
\caption{The serial number of components of $\mathbf{\mathit{E}}$和$\mathbf{\mathit{H}}$ in Yee cell}
	\centering
	\begin{tabular}{ccccc}
		\toprule
		\multirow{2}{3em}{Field components} & \multicolumn{3}{c}{The location in space} & \multirow{2}{6em}{The location in time}\\
		\cline{2-4}
		& $x$ & $y$ & $z$ &\\
		
		\midrule
		$E_x$ & $i+\frac{1}{2}$ & $j$ & $k$ & \multirow{3}{1em}{$n$}\\
		$E_y$ & $i$ & $j+\frac{1}{2}$ & $k$ & \\
		$E_z$ & $i$ & $j$ & $k+\frac{1}{2}$ & \\
		
		$H_x$ & $i$ & $j+\frac{1}{2}$ & $k+\frac{1}{2}$ & \multirow{3}{3em}{$n+\frac{1}{2}$}\\
		$H_y$ & $i+\frac{1}{2}$ & $j$ & $k+\frac{1}{2}$ & \\
		$H_z$ & $i+\frac{1}{2}$ & $j+\frac{1}{2}$ & $k$ & \\		
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Yee元胞的Maxwell离散形式}

我们以\eqref{ch2 eq:3dmaxwellE}的第一式为例来说明 Yee 元胞的 Maxwell 方程差分格式。根据\eqref{ch2 eq:space discrete}和\linebreak[1]\eqref{ch2 eq:time discrete}的差分格式，对\eqref{ch2 eq:3dmaxwellH}中第一式的各个部分写成离散格式，得到下式。

\begin{equation}\label{ch2 eq:ex discrete}
\begin{split}
E^{n+1}_{x}\left( i+\frac{1}{2},j,k \right)=&CA(m) \cdot E^{n}_{x}\left( i+\frac{1}{2},j,k \right)+CB(m)\\
{}&\cdot\left[
\frac{H^{n+\frac{1}{2}}_{z}\left(i+\frac{1}{2},j+\frac{1}{2},k\right)-H^{n+\frac{1}{2}}_{z}\left(i+\frac{1}{2},j-\frac{1}{2},k\right)}{\Delta y}\right.\\
{}&-
\left.\frac{H^{n+\frac{1}{2}}_{y}\left(i+\frac{1}{2},j,k+\frac{1}{2}\right)-H^{n+\frac{1}{2}}_{z}\left(i+\frac{1}{2},j,k-\frac{1}{2}\right)}{\Delta z}
\right].
\end{split}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
CA(m)=\frac{
	1-\frac{\sigma(m)\Delta t}{2\varepsilon(m)}
	}{
	1-\frac{\sigma(m)\Delta t}{2\varepsilon(m)}	
	}
\end{equation}

\begin{equation}
CB(m)=\frac{
	\frac{\Delta t}{\varepsilon(m)}
}{
1+\frac{\sigma(m)\Delta t}{2\varepsilon(m)}	
}	
\end{equation}\label{ch2 eq:ex discrete simple}
$m$为等号左端场分量的坐标。本文中，为能更简洁说明方法起见，我们假设介质全为无耗介质，即$\sigma=\sigma(m)=0$，则有$CA(m)=1$，$CB(m)=\frac{\Delta t}{\varepsilon(m)}$，所以式\eqref{ex discrete}变为
\begin{equation}
\begin{split}
E^{n+1}_{x}\left( i+\frac{1}{2},j,k \right)=&E^{n}_{x}\left( i+\frac{1}{2},j,k \right)+\frac{\Delta t}{\varepsilon(m)}\\
{}&\cdot\left[
\frac{H^{n+\frac{1}{2}}_{z}\left(i+\frac{1}{2},j+\frac{1}{2},k\right)-H^{n+\frac{1}{2}}_{z}\left(i+\frac{1}{2},j-\frac{1}{2},k\right)}{\Delta y}\right.\\
{}&-
\left.\frac{H^{n+\frac{1}{2}}_{y}\left(i+\frac{1}{2},j,k+\frac{1}{2}\right)-H^{n+\frac{1}{2}}_{z}\left(i+\frac{1}{2},j,k-\frac{1}{2}\right)}{\Delta z}
\right].
\end{split}
\end{equation}

按照同样的方法对$\mathbf{\mathit{H}}$的场分量进行整理。以$H_x$为例，式\eqref{3dmaxwellH}的第一式整理之后得到
\begin{equation}\label{ch2 eq:hx discrete simple}
\begin{split}
H^{n+\frac{1}{2}}_{x}\left( i,j+\frac{1}{2},k+\frac{1}{2} \right)=&H^{n-\frac{1}{2}}_{x}\left( i,j+\frac{1}{2},k+\frac{1}{2} \right)+\frac{\Delta t}{\mu}\\
{}&\cdot\left[
\frac{
	E^n_y\left(i,j+\frac{1}{2},k+1\right)-E^n_y\left(i,j+\frac{1}{2},k\right)
	}{\Delta z}\right.\\
{}&+\left.
\frac{
	E^n_z\left(i,j,k+\frac{1}{2}\right)-E^n_z\left(i,j+1,k+\frac{1}{2}\right)
}{\Delta z}
\right]
\end{split}
\end{equation}
其余的各个$\mathbf{\mathit{E}}$和$\mathbf{\mathit{H}}$的场分量的离散格式按照上述两式的方法整理，于是我们得到各个场分量关于时间迭代的离散格式。

\section{Courant稳定性条件}
根据上一节的内容，我们知道 FDTD 是用求解一组离散的有限差分方程来代替求解连续的偏微分方程组，即麦克斯韦旋度方程。所以和和许多数值方法相同，需要保证离散后的差分方程组的解释收敛和稳定的，否则是没有意义的。

首先考虑对时间间隔$\Delta t$的限制。由于任意场量在时域上可以分解为时谐场的叠加，所以考察对于时谐场的情况：
\begin{equation}\label{stability: shi xie chang}
u(x,y,z,t)=u_0exp(j\omega t)
\end{equation}
式\eqref{shi xie chang}对时间的一阶偏微分为：
\begin{equation}\label{stability: u partial t}
\frac{\partial u}{\partial t}=j\omega u
\end{equation}
式\eqref{stability: u partial t}的左端用中心差分离散近似代替得到：
\begin{equation}\label{stability: chafen}
\frac{u^{n+\frac{1}{2}}-u^{n-\frac{1}{2}}}{\Delta t}=j\omega u^n
\end{equation}
其中$u_n=u(x,y,z,n\Delta t)$。定义增长因子$q$为
\begin{equation}\label{stability: q}
	q=\frac{u^{n+\frac{1}{2}}}{u^n}=\frac{u^n}{u^{n-\frac{1}{2}}}
\end{equation}
将式\eqref{stability: q}带入\eqref{stability: chafen}得到方程
\begin{equation}
q^2-j\omega \Delta tq-1=0
\end{equation}
解方程，得到
\begin{equation}
q=\frac{j\omega \Delta t}{2}\pm\sqrt{1-\left(\frac{\omega \Delta  t}{2}\right)^2}
\end{equation}
如果要让随着时间步进的场量不发散，则需要让$|q|\leqslant 1$，由此得到
\begin{equation}\label{stability: dt}
\frac{\omega \Delta t}{2}\leqslant 1
\end{equation}
这就是一般场量对时间间隔$\Delta t$的稳定性要求。

面对包含6个场分量的Maxwell方程组，可以导出电磁场任意直角分量均满足齐次波动方程
\begin{equation}\label{stability: qicibodong}
\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 f}{\partial y^2}+\frac{\partial^2 f}{\partial z^2}+\frac{\omega^2}{c^2}f=0
\end{equation}
由于任意波都可以展开为平面波谱，所以考虑平面波的解：
\begin{equation}\label{stability: pingmianbo}
u(x,y,z,t)=u_0 exp[-j(k_x x+k_y y+k_z z-\omega t)]
\end{equation}
将\eqref{stability: pingmianbo}带入\eqref{stability: qicibodong}并采用有限差分离散，得到
\begin{equation}\label{stability: qicibodong lisan}
\frac{\sin^2 \left( \frac{k_x\Delta x}{2} \right)}{\left(\frac{\Delta x}{2}\right)^2}+
\frac{\sin^2 \left( \frac{k_y\Delta y}{2} \right)}{\left(\frac{\Delta y}{2}\right)^2}+
\frac{\sin^2 \left( \frac{k_z\Delta z}{2} \right)}{\left(\frac{\Delta z}{2}\right)^2}-
\frac{\omega^2}{c^2}=0
\end{equation}
其中$c$为介质中的光速。该式整理并带入\eqref{stability: dt}后得到
\begin{equation}
\left(\frac{c\Delta t}{2}\right)^2
\left[
\frac{\sin^2 \left( \frac{k_x\Delta x}{2} \right)}{\left(\frac{\Delta x}{2}\right)^2}+
\frac{\sin^2 \left( \frac{k_y\Delta y}{2} \right)}{\left(\frac{\Delta y}{2}\right)^2}+
\frac{\sin^2 \left( \frac{k_z\Delta z}{2} \right)}{\left(\frac{\Delta z}{2}\right)^2}
\right]=
\left(\frac{\omega\Delta t}{2}\right)^2\leqslant 1
\end{equation}
该式的成立条件是
\begin{equation}\label{stability: courant}
c\Delta t\leqslant
\frac{1}{
	\sqrt{\frac{1}{(\Delta x)^2}\frac{1}{(\Delta y)^2}+\frac{1}{(\Delta z)^2}}
	}
\end{equation}
式\eqref{stability: courant}给出了空间和时间离散间隔之间应当满足的关系，称为 Courant 稳定性条件。

\section{空间间隔的要求}
在上一节中，时间间隔和空间间隔之间的关系得到了确定，接下来还需要确定空间间隔。以一维的情形为例。由\eqref{stability: qicibodong lisan}得到
\begin{equation}
\frac{\sin^2 \left( \frac{k_x\Delta x}{2} \right)}{\left(\frac{\Delta x}{2}\right)^2}-
\frac{\omega^2}{c^2}=0
\end{equation}
我们看到，只有当$\Delta x\rightarrow 0$时，才能不出现色散，所以我们需要估计$\Delta x$小到什么程度可以接近0.根据三角函数，当$\phi\leqslant \pi/12$时，$sin\phi\approx\phi$，于是得到
\begin{equation}\label{stability: space}
	\Delta x\leqslant \frac{2\pi}{12k}=\frac{\lambda}{12}
\end{equation}
这就是对空间离散间隔的要求。对于多维情形，各个维度的空间间隔同样满足关系式\eqref{stability: space}即可。对于非时谐的宽带时域信号，只要空间离散间隔满足信号的最小波长可以满足关系式\eqref{stability: space}即可。


\section{边界条件}
FDTD 方法把空间离散成一个个 Yee 元胞，然而实际上仿真的时候由于计算机资源的限制，不可能将无限空间仿真出来。另一方面，我们也只需要特定区域的电磁信息。基于这两点，我们需要在仿真空间边界处设定边界条件，以便在只计算仿真空间电磁信息的条件下得到更精确的实际情形中该区域的电磁信息。边界条件可以分为截断边界条件和吸收边界条件。在实际中应用的较为广泛的是吸收边界条件，其中又以 Mur 吸收边界条件和 PML 吸收边界条件为主。


%

%
%\subsection{PML边界条件} PML也是一种吸收边界条件。该吸收边界条件的思路是在FDTD仿真区域外部设置一种特殊的介质层，该介质层和仿真区域有完全匹配的波阻抗，因此入射波将无反射的穿过分界面进入PML层。又由于PML为有耗介质，电磁波进入PML之后将迅速衰减，因此可以只设置有限层数的PML。这里以一种坐标伸缩的PML（Convolution PML，CPML）为例来说明。

\section{并行计算}

由于 Courant 稳定性条件，仿真计算区域的 Yee 网格必须分的足够细，这就限制 FDTD 在大型电磁计算问题中的应用。针对这一问题，并行计算是一个十分有效的解决方案。

计算机领域的并行计算一般分为三层。最上层是任务并行，即把需要计算机处理的任务切割为若干个子任务，将子任务分配给一些计算核心同时计算。在计算核心完成各自的计算之后，采用某种方法将各个子任务的计算结果组合起来得到完整的计算结果。由于FDTD的特点，即各个子区域在每个时间间隔中只需和相邻的子区域交换交界处的数据，使得FDTD非常适合任务并行。针对这个层次的并行，目前有基于 MPI（Massage Passing Interface）和 PVM（Parallel Virtual Machine）这两种消息传递编程的方案。

并行的中层是指令并行，这个层次的并行大多数是由 CPU 制造厂商在开发 CPU 时处理的，FDTD 的并行计算基本不涉及这个层次的并行。

最底层的并行是数据并行。针对一些计算任务，在经过合适的规划后，可以在 CPU 执行一条指令时同时处理多个数据。在 FDTD 中的计算中，由于每个场分量的所有节点都有相同的计算公式，所以经过合适的安排每个场分量的数组，可以在每次计算时计算相邻的多个场点。针对这个层次的并行，也有了一些利用矢量处理器的加速方法。

\section{本章总结}

在这一章中，我们介绍了 FDTD 算法的原理以及 FDTD 离散形式，FDTD 方法的稳定性和收敛性和满足稳定、收敛的条件，FDTD 在仿真开区域电磁场时需要采用的边界条件，以及使用并行计算加速 FDTD 的方法。